@misc{abrupt_abrupt_2023,
  title = {{Abr\"upt}},
  author = {Abr{\"u}pt},
  year = {2023},
  urldate = {2023-03-22},
  abstract = {Abr\"upt \'edite des livres et des antilivres, diffuse de la litt\'erature et de l'id\'ee, promeut praxis cyberpo\'etique et critique transdialectique ; Abr\"upt fabrique sans cesse un verbe num\'erique qu'il jette \`a notre soci\'et\'e de l'information pour manifester d'antiques r\^eves et hurlements.},
  howpublished = {https://abrupt.cc/},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/HJ6SSWEI/abrupt.cc.html}
}

@misc{abrupt_antilivre_2023,
  type = {{Manifeste}},
  title = {{Antilivre}},
  author = {Abr{\"u}pt},
  year = {2023},
  journal = {Antilivre},
  urldate = {2023-05-05},
  abstract = {La cyberpo\'etique r\^eve sa r\'evolte en dessous de nos mondes \'electriques. Elle chante l'espace de ses m\'etamorphoses, disperse ses \'echos parmi l'abr\"upt, d\'esordonne ses pass\'es, se met \`a la recherche de son devenir num\'erique. Elle silence, mais nous demeurons \`a son \'ecoute.},
  howpublished = {https://www.antilivre.org/},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/9PG25J6H/www.antilivre.org.html}
}

@misc{abrupt_gabarit_2021,
  title = {Gabarit {{Abr\"upt}}},
  author = {Abr{\"u}pt},
  year = {2021},
  month = dec,
  journal = {GitLab},
  urldate = {2023-04-06},
  abstract = {Une bo\^ite \`a outils pour cr\'eer facilement un livre num\'erique ou papier https://abrupt.cc/colophon/\#outils},
  howpublished = {https://gitlab.com/cestabrupt/gabarit-abrupt},
  langid = {english},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/XP7KXUAJ/gabarit-abrupt.html}
}

@misc{abrupt_idees_2019,
  type = {{Microblogging}},
  title = {{Id\'ees de prospective \'editoriale}},
  author = {Abr{\"u}pt},
  year = {2019},
  journal = {La Quadrature du Net , Mastodon},
  urldate = {2020-04-12},
  abstract = {Attach\'e\,: 1 image Id\'ees de prospective \'editoriale. Le probl\`eme du HTML face \`a l'EPUB est la "portabilit\'e", avec sa multitude de fichiers annexes (CSS, JavaScript, images, etc.). Mais avec le Data URI scheme, une solution existe. Faire tenir un livre num\'erique dans un seul fichier HTML. Avec l'av\`enement des \'ecrans pliables (par ex. de l'encre \'electronique sous Android),  le HTML permettra peut-\^etre une cr\'eativit\'e \'editoriale sup\'erieure \`a l'EPUB. Un ex. avec notre antilivre dynamique : https://gitlab.com/cestabrupt/borg-otto-la-social-democratie-est-une-chanson-a-boire},
  howpublished = {https://mamot.fr/@cestabrupt/101465668377263368},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/3ZAWH28G/101465668377263368.html}
}

@misc{abrupt_incendie_2021,
  title = {L'incendie Est Clos},
  author = {Abr{\"u}pt},
  year = {2021},
  month = may,
  urldate = {2023-04-06},
  abstract = {\textasciitilde/ABR\"UPT/OTTO BORG/L'INCENDIE EST CLOS/* https://abrupt.ch/otto-borg/lincendie-est-clos/},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/SGLRN3FT/borg-otto-lincendie-est-clos.html}
}

@book{adema_living_2021,
  title = {Living {{Books}}: {{Experiments}} in the {{Posthumanities}}},
  shorttitle = {Living {{Books}}},
  author = {Adema, Janneke},
  editor = {Malina, Roger F. and Cubitt, Sean},
  year = {2021},
  month = aug,
  series = {Leonardo},
  publisher = {{MIT Press}},
  address = {{Cambridge, MA, USA}},
  abstract = {Reimagining the scholarly book as living and collaborative\textemdash not as commodified and essentialized, but in all its dynamic materiality.},
  isbn = {978-0-262-04602-2},
  langid = {english}
}

@book{agamben_quest-ce_2007,
  title = {{Qu'est-ce qu'un dispositif?}},
  author = {Agamben, Giorgio},
  year = {2007},
  series = {{Rivages poche/Petite biblioth\`eque, 569}},
  publisher = {{Payot \& Rivages}},
  address = {{Paris}},
  isbn = {978-2-7436-1672-4},
  langid = {fre},
  lccn = {BD 374 A3312 2007},
  keywords = {20e si\`ecle,{Foucault, Michel, 1926-1984, ; Disposition (Philosophie) ; Philosophie italienne}}
}

@phdthesis{alcaras_logiciels_2022,
  type = {{Th\`ese de doctorat}},
  title = {{Des logiciels libres au contr\^ole du code: l'industrialisation de l'\'ecriture informatique}},
  shorttitle = {{Des logiciels libres au contr\^ole du code}},
  author = {Alcaras, Gabriel},
  year = {2022},
  address = {{Paris ; 1975-...., France}},
  urldate = {2023-04-20},
  abstract = {Cette th\`ese \'etudie l'\'ecriture logicielle en partant d'un outil de travail incontournable dans le d\'eveloppement informatique contemporain :Git. Ce logiciel, qui sert \`a g\'erer les diff\'erentes versions du code source, occupe une place absolument h\'eg\'emonique dans l'activit\'e quotidienne de codage. Aujourd'hui harmonieusement int\'egr\'e dans des plateformes collaboratives majeures comme Github, publiquement utilis\'e et soutenu par des multinationales comme Google et Microsoft, Git s'ins\`ere parfaitement dans l'industrie informatique moderne au point de faire parfois oublier que Git est un logiciel libre profond\'ement ancr\'e dans les pratiques d'\'ecriture collective et b\'en\'evole de ce milieu. Pour pleinement r\'ev\'eler et rendre compte de cette position entredeux mondes suppos\'ement antagonistes, le logiciel libre et l'entreprise ,la th\`ese envisage l'informatique libre dans le contexte de l'activit\'e professionnelle et des conditions de travail des ing\'enieurs. En suivant le d\'eveloppement de cet objet central mais m\'econnu, la th\`ese explore les coulisses de la construction des infrastructures num\'eriques et montre que le contr\^ole du code s'est construit comme un enjeu \`a la fois technique, professionnel et \'economique. Interdisciplinaire cette recherche s'inscrit en sociologie du travail, en anthropologie du capitalisme et de ses critiques, et en histoire des sciences et des techniques. Fond\'ee sur une observation internationale du d\'eveloppement de Git en ligne et hors ligne, sur des entretiens ainsi que sur une analyse qualitative et quantitative d'archives de collaboration, cette th\`ese analyse comment le contr\^ole du code s'exerce \`a l'\'echelle des pratiques expertes d'\'ecriture, de la construction des outils de travail et de la propri\'et\'e des moyens de production logicielle. Des hackers b\'en\'evoles de la fin des ann\'ees 1990 aux ing\'enieurs salari\'es des grandes entreprises du num\'erique contemporain, des pratiques informelles \`a leur codification par les infrastructures, de la gouvernance au management du code, la trajectoire de Git dessine le r\^ole majeur des logiciels libres dans la construction de l'industrie informatique moderne.~This thesis studies software writing through of an essentialtool of contemporary software development : Git. This piece ofsoftware, which manages the different versions of computer code,is now hegemonic in the industry. Seamlessly integrated in majorcollaborative platforms such as Github, publicly used and supportedby multinationals such as Google and Microsoft, Git fits perfectly inthe modern technology industry, to such an extent that it can be hardto believe that Git is a piece of Free Software, deeply rooted in theircollective writing practices and the tradition of volunteer work.To fully reveal and account for this position between the twosupposedly antagonistic worlds of open source software and theenterprise, this thesis considers open source computing in the contextof larger professional activities and working conditions of engineers.By following the development of this central but little-known object,it explores the backstage of the construction of digital infrastructuresand shows that the code control is built as a technical, professionaland economic issue. This interdisciplinary research draws from thesociology of work, the anthropology of capitalism and its critics, andthe history of science and technology.Based on an international observation of the development of Git,both online and offline, on interviews and on a qualitative andquantitative analysis of collaboration archives, this thesis analyzeshow code control takes form at the intersection of expert writingpractices, the construction of work tools and the ownership of themeans of software production. From the volunteer hackers of the late1990s to the salaried engineers of large contemporary tech companies,from informal practices to their codification by infrastructures, fromgovernance to code management, the trajectory of Git outlines themajor role of Free Software in the construction of the modern computer},
  collaborator = {Didier, Emmanuel and Prieur, Christophe and du jury de soutenance Beaudouin, Val{\'e}rie Pr{\'e}sident and de la th{\`e}se Schafer, Val{\'e}rie Rapporteur and de la th{\`e}se Simonet, Maud Rapporteur and Bowker, Geoffrey C. and M{\'e}adel, C{\'e}cile and {{\'E}cole doctorale de l'{\'E}cole des hautes {\'e}tudes en sciences sociales}},
  langid = {french},
  school = {\'Ecole des hautes \'etudes en sciences sociales},
  keywords = {Code,Code source (informatique) -- Sociologie,Contr\^ole -- Informatique -- Sociologie,\'Ecriture,Git (logiciel),Industrie,Industrie -- Informatique -- Sociologie,Informatique,Infrastructure,Logiciel libre,Logiciels -- D\'eveloppement -- Sociologie,Logiciels libres -- Sociologie,Travail},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/F9PFTWCU/SRCH.html}
}

@phdthesis{arribe_conception_2014,
  type = {{Th\`ese}},
  title = {{Conception des cha\^ines \'editoriales}},
  author = {Arribe, Thibaut},
  year = {2014},
  month = nov,
  urldate = {2017-11-28},
  abstract = {Les travaux pr\'esent\'es dans ce m\'emoire traitent de la conception des cha\^ines \'editoriales num\'eriques XML : des logiciels de production documentaire qui outillent la r\'edaction de fragments et l'assemblage de ces fragments pour former des documents. La publication des documents s'op\`ere par transformation de fragments XML en documents num\'eriques aux formats standards. La composition des fragments permet d'instrumenter la r\'e\'editorialisation documentaire soit l'usage de contenus existants dans la r\'edaction de documents originaux.},
  langid = {french},
  school = {Universit\'e de technologie de Compi\`egne}
}

@incollection{bachimont_nouvelles_2007,
  title = {{Nouvelles tendances applicatives: de l'indexation \`a l'\'editorialisation}},
  booktitle = {{L'indexation multim\'edia description et recherche automatiques}},
  author = {Bachimont, Bruno},
  year = {2007},
  series = {{Trait\'e IC2 Information - Commande - Communication. Signal et image}},
  pages = {309--321},
  publisher = {{Herm\`es Science/Lavoisier}},
  address = {{Paris}},
  urldate = {2023-04-11},
  chapter = {330, xi pages : illustrations},
  isbn = {978-2-7462-1492-7},
  langid = {french}
}

@article{blanc_technologies_2018,
  title = {{Technologies de l'\'edition num\'erique}},
  author = {Blanc, Julie and Haute, Lucile},
  year = {2018},
  month = dec,
  journal = {Sciences du design},
  volume = {8},
  number = {2},
  pages = {11--17},
  issn = {2428-3711},
  urldate = {2019-03-23},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/MAS635SZ/Blanc et Haute - 2018 - Technologies de l’édition numérique.pdf;/home/antoine/Zotero/storage/WED8P62B/revue-sciences-du-design-2018-2-page-11.html}
}

@book{bolter_writing_2001,
  title = {{Writing space : computers, hypertext, and the remediation of print}},
  author = {Bolter, Jay David},
  year = {2001},
  edition = {2nd ed.},
  publisher = {{Lawrence Erlbaum Associates}},
  address = {{Mahwah (N.J.)}},
  chapter = {1 vol. (XIV-232 p.) : ill. en noir et blanc. ; 24 cm},
  isbn = {978-0-8058-2919-8},
  langid = {Anglais}
}

@unpublished{bonjour_creation_2013,
  title = {{Cr\'eation et conversion de documents avec Pandoc}},
  author = {Bonjour, Jean-Daniel},
  year = {2013},
  urldate = {2023-04-06},
  langid = {french}
}

@book{borg_lincendie_2018,
  title = {{L'incendie est clos}},
  author = {Borg, Otto},
  year = {2018},
  publisher = {{Abr\"upt}},
  address = {{Z\"urich, Suisse}},
  abstract = {La po\'esie se fait 99 fois la glaciation en l'urbain, ses campagnes tues. 99 fois la parole qui ne dit pas comment survivre. Mais qui se prom\`ene aux alentours de ce qui emp\^eche.},
  isbn = {978-3-0361-0012-8},
  langid = {french}
}

@article{bourassa_devenirs_2018,
  title = {{Devenirs num\'eriques de l'\'edition}},
  author = {Bourassa, Ren{\'e}e and Haute, Lucile and Rouffineau, Gilles},
  year = {2018},
  month = dec,
  journal = {Sciences du Design},
  volume = {n\textdegree{} 8},
  number = {2},
  pages = {27--33},
  issn = {2428-3711},
  urldate = {2020-01-08},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/IS9T74VH/Bourassa et al. - 2018 - Devenirs numériques de l’édition.pdf;/home/antoine/Zotero/storage/PDU7XY9E/revue-sciences-du-design-2018-2-page-27.html}
}

@book{chacon_pro_2018,
  title = {{Pro Git Book}},
  author = {Chacon, Scott and Straub, Ben},
  year = {2018},
  urldate = {2018-05-07},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/3LG8H4CI/v2.html}
}

@book{chartier_ordre_1992,
  title = {{L'ordre des livres: lecteurs, auteurs, biblioth\`eques en Europe entre XIVe et XVIIIe si\`ecle}},
  shorttitle = {{L'ordre des livres}},
  author = {Chartier, Roger},
  year = {1992},
  publisher = {{Alinea}},
  address = {{Aix-en-Provence, France}},
  issn = {1150-3106},
  isbn = {978-2-7401-0024-0},
  langid = {french},
  keywords = {Authors and readers -- Europe -- History,Biblioth\`eques -- Europe -- Histoire,Books and reading -- Europe -- History,Europe -- Intellectual life,Libraries -- Europe -- History,Livres -- Europe -- Histoire,Livres et lecture -- Europe -- Histoire,Relations \'ecrivains-lecteurs -- Europe -- Histoire,Transmission des textes -- Europe -- Histoire,Z1003.5.E9. C47 1992},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/8F2R58TL/SRCH.html}
}

@book{citton_angles_2023,
  title = {{Angles morts du num\'erique ubiquitaire: glossaire critique et amoureux}},
  shorttitle = {{Angles morts du num\'erique ubiquitaire}},
  author = {Citton, Yves and Lechner, Marie and Masure, Anthony},
  year = {2023},
  series = {{La Grande collection ArTeC, 2803-5747}},
  publisher = {{Les Presses du r\'eel}},
  address = {{Dijon}},
  chapter = {397 pages : illustrations ; 21 cm.},
  isbn = {978-2-37896-359-0},
  langid = {french}
}

@book{citton_gestes_2012,
  title = {{Gestes d'humanit\'es: anthropologie sauvage de nos exp\'eriences esth\'etiques}},
  shorttitle = {{Gestes d'humanit\'es}},
  author = {Citton, Yves..},
  year = {2012},
  series = {{Le temps des id\'ees}},
  publisher = {{A. Colin}},
  address = {{Paris}},
  urldate = {2023-03-30},
  chapter = {1 vol. (313 p.) : ill., graph. ; 22 cm.},
  isbn = {978-2-200-27971-4},
  langid = {french}
}

@misc{cnrtl_acte_nodate,
  title = {Acte},
  author = {CNRTL},
  urldate = {2023-03-29},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/38XLBWMU/acte.html}
}

@book{dacos_ledition_2010-1,
  title = {{L'\'edition \'electronique}},
  author = {Dacos, Marin and Mounier, Pierre},
  year = {2010},
  publisher = {{La D\'ecouverte}},
  address = {{Paris, France}},
  abstract = {"Que devient la \guillemotleft{} galaxie Gutenberg \guillemotright{} \`a l'heure d'Internet ? Apr\`es la musique et le cin\'ema, les interrogations se multiplient \`a propos du texte imprim\'e. Car, imprim\'e, le texte l'est de moins en moins. Du c\^ot\'e de la presse \'ecrite, les tirages diminuent au profit de la consultation des sites Web que les journaux alimentent en temps r\'eel. Du c\^ot\'e du livre, les supports de lecture \'electronique, liseuses, smartphones et autres Kindle font leur apparition. Pire : l'ogre Google promet de num\'eriser la quasi-totalit\'e des \oe uvres disponibles, annon\c{c}ant la dissolution du livre dans un gigantesque syst\`eme d'information dont il serait le seul ma\^itre. - \`A l'heure o\`u l'imprim\'e prend son virage num\'erique, cette synth\`ese fait le point sur la question. Elle tente de d\'ecrire la diversit\'e des pratiques - depuis Google Books jusqu'aux blogs BD en passant par les revues scientifiques, les livres num\'eriques, l'encyclop\'edie Wikip\'edia ou le journalisme citoyen - en proposant une typologie structurante pour le champ et en faisant un effort de d\'efinition jusqu'ici n\'eglig\'e. C'est donc bien l'\'emergence d'un nouveau m\'etier en cours de formation qu'annoncent ses deux auteurs : l'\'edition \'electronique n'en est qu'\`a ses d\'ebuts, mais les premiers jalons sont d\'ej\`a pos\'es". (4\`eme de couv.)},
  isbn = {978-2-7071-5729-4},
  langid = {french},
  keywords = {Biblioth\`eques num\'eriques,\'Edition,\'Edition \'electronique,Electronic publications,Electronic publishing,Publications \'electroniques},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/4DIWXNNB/SRCH.html}
}

@book{darnton_gens_1992,
  title = {{Gens de lettres, gens du livre}},
  author = {Darnton, Robert and Revellat, Marie-Alyx},
  year = {1992},
  publisher = {{Ed. O. Jacob}},
  address = {{Paris}},
  urldate = {2023-03-16},
  chapter = {302 pages : illustrations ; 22 cm},
  isbn = {978-2-7381-0162-4},
  langid = {french}
}

@book{demaree_git_2017,
  title = {{Git par la pratique}},
  author = {Demaree, David and Brown, Mandy},
  translator = {Gagni{\'e} Fradier, Anne-Sophie},
  year = {2017},
  publisher = {{Eyrolles}},
  address = {{Paris, France}},
  abstract = {A destination des d\'eveloppeurs et des web designers, les principes du logiciel de gestion de versions, Git, sont pr\'esent\'es, ainsi que le d\'eroulement des commandes des t\^aches courantes aux sc\'enarios les plus complexes. \-Electre 2018},
  isbn = {978-2-212-67441-5},
  langid = {french},
  keywords = {Git (logiciel) -- Guides pratiques et m\'ementos},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/XP24UTAP/220952108.html}
}

@book{eberle-sinatra_pratiques_2014,
  title = {{Pratiques de l'\'edition num\'erique}},
  editor = {{Eberle-Sinatra}, Michael and Vitali Rosati, Marcello},
  year = {2014},
  publisher = {{Presses de l'Universit\'e de Montr\'eal}},
  address = {{Montr\'eal, Canada}},
  isbn = {978-2-7606-3202-8},
  langid = {french},
  keywords = {\'Edition \'electronique,\'Edition savante \'electronique,Electronic publishing,Humanit\'es digitales},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/LJ9KI8KJ/178410403.html}
}

@book{epron_ledition_2018,
  title = {{L'\'edition \`a l'\`ere num\'erique}},
  author = {Epron, Beno{\^i}t and {Vitali-Rosati}, Marcello},
  year = {2018},
  series = {{Rep\`eres}},
  publisher = {{La D\'ecouverte}},
  address = {{Paris, France}},
  abstract = {Le num\'erique est en train de remodeler l'ensemble du processus de production du savoir, de validation des contenus et de diffusion des connaissances. En cause~: l'\'emergence de nouveaux outils et de nouvelles pratiques d'\'ecriture et de lecture, mais aussi un changement plus global que l'on pourrait qualifier de culturel. Les \'editeurs ont pos\'e en termes tant\^ot apocalyptiques tant\^ot technophiles un grand nombre de questions, notamment sur l'avenir du livre, les modes d'acc\`es \`a la connaissance, la l\'egitimation des contenus en ligne et les droits d'auteur. Cet ouvrage propose un \'etat des lieux de l'impact effectif des mutations technologiques sur l'\'edition, \`a partir de trois fonctions principales des instances \'editoriales~: la production des contenus, leur circulation et leur l\'egitimation. Cet ouvrage combine une approche acad\'emique de compr\'ehension des mod\`eles, une observation empirique des pratiques et usages et une analyse des logiques strat\'egiques d\'eploy\'ees dans ce secteur.},
  isbn = {978-2-7071-9935-5},
  langid = {french}
}

@book{eyrolles_les_2009,
  title = {{Les 100 mots de l'\'edition}},
  author = {Eyrolles, Serge},
  year = {2009},
  series = {{Lettres no 3850}},
  edition = {1re \'ed},
  publisher = {{Presses universitaires de France}},
  address = {{Paris}},
  urldate = {2023-02-23},
  langid = {french}
}

@incollection{fauchie_antilivre_2023,
  title = {{L'antilivre dynamique des \'editions Abr\"upt : la litt\'erature insaisissable}},
  shorttitle = {{L'antilivre dynamique des \'editions Abr\"upt}},
  booktitle = {{Litt\'erature et design. Visualit\'es et visualisations du texte en r\'egime num\'erique}},
  author = {Fauchi{\'e}, Antoine},
  year = {2023},
  publisher = {{Presses du r\'eel (\`A para\^itre)}},
  address = {{Lyon}},
  urldate = {2021-03-18},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/T2Y9DFKR/lantilivre-dynamique-des-editions-abrupt-la-litterature-insaisissable.html}
}

@inproceedings{fauchie_deployer_2021,
  title = {{D\'eployer le livre}},
  booktitle = {{\'Etudes du livre au XXIe si\`ecle}},
  author = {Fauchi{\'e}, Antoine},
  year = {2021},
  address = {{Universit\'e de Laval, Canada}},
  urldate = {2021-06-23},
  abstract = {D\'eployer le livre. Voil\`a une invitation adress\'ee \`a toute personne d\'esireuse de comprendre comment un texte devient une publication via l'usage de processus issu du d\'eveloppement informatique. Nous nous proposons d'explorer la question de la fabrication du livre dans ses multiples expressions.},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/Z797JXAR/deployer.quaternum.net.html}
}

@incollection{fauchie_livre_2017,
  title = {{Le livre web comme objet d'\'edition ?}},
  booktitle = {{Design et innovation dans la cha\^ine du livre}},
  author = {Fauchi{\'e}, Antoine},
  year = {2017},
  month = apr,
  pages = {141--158},
  publisher = {{PUF}},
  address = {{Paris, France}},
  isbn = {978-2-13-078883-6},
  langid = {french}
}

@book{foucault_surveiller_1975,
  title = {{Surveiller et punir: naissance de la prison}},
  shorttitle = {{Surveiller et punir}},
  author = {Foucault, Michel},
  year = {1975},
  publisher = {{Gallimard}},
  address = {{Paris, France}},
  issn = {0768-0724},
  isbn = {978-2-07-029179-3},
  langid = {french},
  keywords = {Contr\^ole social,Droit p\'enal -- Sociologie,HV8666. .F68,Justice p\'enale -- Administration -- Histoire,Normes sociales,Peines -- Histoire,Peines d'emprisonnement -- Aspect moral,Prisons -- Discipline -- France,Prisons -- Histoire,Proc\'edure p\'enale -- Histoire,Punition -- Histoire},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/JMAAJWFA/SRCH.html}
}

@book{fouche_dictionnaire_2002,
  title = {{Dictionnaire encyclop\'edique du livre}},
  author = {Fouch{\'e}, Pascal and Schuwer, Philippe and P{\'e}choin, Daniel},
  year = {2002},
  publisher = {{\'Editions du Cercle de la librairie}},
  address = {{Paris}},
  chapter = {v. : ill. (certaines en coul.), cartes, portr. ; 31 cm},
  isbn = {978-2-7654-0841-3 978-2-7654-0910-6},
  langid = {french}
}

@book{fouche_ledition_1998,
  title = {{L'\'edition fran\c{c}aise depuis 1945}},
  author = {Fouch{\'e}, Pascal},
  year = {1998},
  publisher = {{Ed. du Cercle de la librairie}},
  address = {{Paris}},
  urldate = {2023-03-16},
  chapter = {933 pages ; 31 cm},
  isbn = {978-2-7654-0708-9},
  langid = {french}
}

@article{fourmentraux_disnovation_2017,
  title = {{Disnovation: Arch\'eologie de quelques dispositifs m\'ediactivistes low tech}},
  author = {Fourmentraux, Jean-Paul},
  year = {2017},
  journal = {Techniques \& Culture. Revue semestrielle d'anthropologie des techniques},
  number = {67},
  pages = {280--285},
  publisher = {{Les \'editions de la Maison des sciences de l'Homme}},
  issn = {0248-6016},
  urldate = {2020-04-18},
  abstract = {Image d'ouverture Arham Bartholl, Dead Drops https://deaddrops.com/dead-drops \`A quoi servent les outils num\'eriques et qui servent-ils ? Peut-on en faire autre chose que ce pour quoi ils ont \'et\'e pr\'evus ? L'utilisateur peut-il reprendre un certain pouvoir face \`a des solutions techniques de plus en plus complexes et format\'ees dans des objectifs marchands ? Dans la perspective d'une th\'eorie critique de la technique (Feenberg 2014), les outils num\'eriques sont souvent per\c{c}us comme des outils de ra...},
  copyright = {Tous droits r\'eserv\'es},
  isbn = {9782713227073},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/VIEGP79U/Fourmentraux - 2017 - Disnovation. Archéologie de quelques dispositifs m.pdf;/home/antoine/Zotero/storage/3A8IEPZ8/8535.html}
}

@book{genette_introduction_1979,
  title = {{Introduction \`a l'architexte}},
  author = {Genette, G{\'e}rard},
  year = {1979},
  publisher = {{\'Editions du Seuil}},
  address = {{Paris, France}},
  issn = {0032-2024},
  isbn = {978-2-02-005310-5},
  langid = {french},
  keywords = {Genres litt\'eraires,Po\'etique,Rh\'etorique,S\'emiotique,Th\'eorie litt\'eraire},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/EXJCYJLF/SRCH.html}
}

@book{gnassounou_philosophie_2007,
  title = {{Philosophie de l'action: action, raison et d\'elib\'eration}},
  shorttitle = {{Philosophie de l'action}},
  editor = {Gnassounou, Bruno},
  year = {2007},
  publisher = {{J. Vrin}},
  address = {{Paris, France}},
  issn = {1639-4216},
  isbn = {978-2-7116-1864-4},
  langid = {french},
  keywords = {Philosophie de l'action},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/AVABJB3Q/SRCH.html}
}

@incollection{jeanneret_dispositif_2005,
  title = {{Dispositif}},
  booktitle = {{La soci\'et\'e de l'information: glossaire critique}},
  author = {Jeanneret, Yves},
  year = {2005},
  pages = {50--51},
  publisher = {{Documentation fran\c{c}aise}},
  address = {{Paris, France}},
  isbn = {978-2-11-005774-7},
  langid = {french}
}

@article{jeanneret_lenonciation_2005,
  title = {{L'\'enonciation \'editoriale dans les \'ecrits d'\'ecran}},
  author = {Jeanneret, Yves and Souchier, Emmanu{\"e}l},
  year = {2005},
  journal = {Communication \& Langages},
  volume = {145},
  number = {1},
  pages = {3--15},
  doi = {10.3406/colan.2005.3351},
  urldate = {2019-12-18},
  abstract = {Yves Jeanneret et Emmanuel Souchier proposent, dans ce texte1, une perspective synth\'etique \`a partir d'un ensemble de recherches individuelles et collectives men\'ees depuis plusieurs ann\'ees sur la fa\c{c}on dont se cr\'eent et se propagent les formes du texte sur Internet. Si l'on annonce perp\'etuellement un bouleversement de l'\'edition par l'arriv\'ee du \guillemotleft{} num\'erique \guillemotright, cette annonce masque, paradoxalement, la pratique \'editoriale en jeu dans les m\'edias informatis\'es eux-m\^emes, plus qu'elle ne l'\'eclair\'e. En effet, le discours sur ces bouleversements, obs\'ed\'es par le flux, l'immat\'erialit\'e et la spontan\'eit\'e, ne prend pas assez au s\'erieux les m\'ediations \'editoriales, effectives et puissantes, qui s'op\`erent par l'informatique, l'interface, le r\'eseau et le logiciel. C'est \`a cette analyse que les auteurs s'emploient, \`a partir de la notion d'\'enonciation \'editoriale, qu'Emmanuel Souchier avait propos\'ee dans son m\'emoire d'habilitation \`a diriger les recherches en 1998.},
  copyright = {free},
  langid = {fre},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/EVGM5639/colan_0336-1500_2005_num_145_1_3351.html}
}

@article{kay_personal_1977,
  title = {Personal {{Dynamic Media}}},
  author = {Kay, A. and Goldberg, A.},
  year = {1977},
  journal = {Computer},
  volume = {10},
  number = {3},
  issn = {0018-9162},
  doi = {10.1109/C-M.1977.217672}
}

@book{labarre_histoire_2001,
  title = {{Histoire du livre}},
  author = {Labarre, Albert},
  year = {2001},
  series = {{Que sais-je?}},
  edition = {Huiti\`eme \'ed. mise \`a jour},
  number = {620},
  publisher = {{Presses universitaires de France}},
  address = {{Paris}},
  urldate = {2022-10-03},
  chapter = {127 pages ; 18 cm},
  isbn = {978-2-13-051992-8},
  langid = {french}
}

@book{larroche_dispositif_2018,
  title = {{Le dispositif: un concept pour les sciences de l'information et de la communication}},
  shorttitle = {{Le dispositif}},
  author = {Larroche, Val{\'e}rie},
  year = {2018},
  series = {{[Collection Management des connaissances]. S\'erie Des concepts pour penser la soci\'et\'e du XXIe si\`ecle ; volume 3}},
  publisher = {{ISTE editions}},
  address = {{London}},
  isbn = {978-1-78405-506-6},
  langid = {fre},
  lccn = {Z 699 L39 2018},
  keywords = {Sciences de l'information ; Recherche de l'information ; Organisation de l'information,Syst\`emes d'information ; Syst\`emes d'information}
}

@book{lefort_travail_1986,
  title = {{Le travail de l'oeuvre Machiavel}},
  author = {Lefort, Claude},
  year = {1986},
  series = {{Collection Tel}},
  number = {103},
  publisher = {{Gallimard}},
  address = {{Paris}},
  urldate = {2023-05-05},
  chapter = {782 pages},
  isbn = {978-2-07-070563-4},
  langid = {french}
}

@article{lorusso_liquider_2021,
  title = {{Liquider l'utilisateur}},
  author = {Lorusso, Silvio},
  year = {2021},
  journal = {T\`eque},
  number = {1},
  pages = {10--57},
  langid = {french}
}

@article{mailloux_definition_1980,
  title = {{La d\'efinition de l'\'edition et les AACR 2}},
  author = {Mailloux, Pierre},
  year = {1980},
  journal = {Documentation et biblioth\`eques},
  volume = {26},
  number = {1},
  pages = {29--34},
  publisher = {{Association pour l'avancement des sciences et des techniques de la documentation (ASTED)}},
  issn = {0315-2340, 2291-8949},
  doi = {10.7202/1054264ar},
  urldate = {2023-02-23},
  abstract = {The application of AACR 2 will have a considerable impact on the fields of library science and bibliography. The present article attracts special attention to the glossary presented as an annex and more particularly on the definition of the terminology of edition which it gives. The author reviews the main confusion surrounding the definition of edition, and he proposes different solutions which are based on the strict application of the definitions given in AACR 2. He insists on a return to the basic principle of printing i.e. typographical composition, by editors, bibliographers and cataloguers.},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/6BRGU6FF/Mailloux - 1980 - La définition de l’édition et les AACR 2.pdf;/home/antoine/Zotero/storage/4UUZX8M5/1054264ar.html}
}

@article{margantin_mots_2009,
  title = {{Des mots dangereux. Que peut une parole insurrectionnelle~?}},
  author = {Margantin, Laurent},
  year = {2009},
  journal = {Lignes},
  volume = {29},
  number = {2},
  pages = {95--103},
  publisher = {{\'Editions Lignes}},
  address = {{Paris}},
  issn = {0988-5226},
  doi = {10.3917/lignes.029.0095},
  urldate = {2023-05-05},
  abstract = {Le mot \guillemotleft{} crise \guillemotright{} en cache un autre \textendash{} encore qu'\`a peine\, : le mot \guillemotleft{} violence \guillemotright. La violence est sur toutes les l\`evres. Comme une tentation\, ? Ce n'est pas impossible\, ; comme une inqui\'etude\, ? Ce n'est pas douteux. L'inqui\'etude est que de l'une r\'esulte l'autre. La violence, la plupart la redoutent\, : le gouvernement, bien s\^ur\, ; les m\'edias aussi qui sont toujours de tous les gouvernements\, ; une bonne partie de l'opinion enfin (selon qu'elle lui mesure ce qu'elle a \`a y perdre). Une autre partie la \guillemotleft{} comprend \guillemotright, du moins en comprendrait-elle la possibilit\'e (c'est ce que les sondages lui font dire). Mais la tentation\, ? Une chose est s\^ure\, : personne n'en appelle plus \`a elle. Le mot, la chose ont \'et\'e une fois pour toutes bannis. Du moins le sont-ils d'un monde sur lequel tout le monde s'accorde \`a tr\`es peu pr\`es \textendash{} ne s'accorderaient-ils pas toutefois sur les moyens de r\'epondre aux crises qu'il traverse (l'accuseraient-ils m\^eme d'aller de crise en crise). Il semble donc qu'aux yeux du plus grand nombre, si ce n'est de tous, la violence ne soit plus possible ni permise, ne serait-ce que parce qu'il ne saurait y avoir d'autre monde que celui-ci.},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/YIIGXJ4C/Margantin - 2009 - Des mots dangereux. Que peut une parole insurrecti.pdf;/home/antoine/Zotero/storage/RTPPQKGA/revue-lignes-2009-2-page-95.html}
}

@book{martin_histoire_1988,
  title = {{Histoire et pouvoirs de l'\'ecrit}},
  author = {Martin, Henri-Jean and Delmas, Bruno and Chaunu, Pierre},
  year = {1988},
  series = {{Collection Histoire et d\'ecadence}},
  publisher = {{Librairie acad\'emique Perrin}},
  address = {{Paris}},
  urldate = {2023-03-16},
  chapter = {518 pages ; 26 cm},
  isbn = {978-2-262-00616-7},
  langid = {french}
}

@book{mcluhan_gutenberg_1962,
  title = {{The Gutenberg galaxy: the making of typographic man.}},
  shorttitle = {{The Gutenberg galaxy}},
  author = {McLuhan, Marshall},
  year = {1962},
  series = {{Canadian university paperbooks}},
  number = {39},
  publisher = {{University of Toronto Press}},
  address = {{Toronto}},
  urldate = {2023-03-22},
  chapter = {293, [1] pages},
  langid = {Anglais}
}

@article{merzeau_editorialisation_2013,
  title = {{\'Editorialisation collaborative d'un \'ev\'enement}},
  author = {Merzeau, Louise},
  year = {2013},
  month = jun,
  journal = {Communication et organisation. Revue scientifique francophone en Communication organisationnelle},
  number = {43},
  pages = {105--122},
  publisher = {{Presses universitaires de Bordeaux}},
  issn = {1168-5549},
  doi = {10.4000/communicationorganisation.4158},
  urldate = {2023-04-11},
  abstract = {\`A partir d'une \'etude du dispositif mis en place autour de l'\'edition 2012 des Entretiens du nouveau monde industriel, nous examinons dans quelles conditions les r\'eseaux sociaux peuvent \^etre utilis\'es \`a des fins d'\'editorialisation collective de contenus \'ev\`enementiels et scientifiques. Notre hypoth\`ese porte sur la mise en \oe uvre d'une nouvelle comp\'etence d'\'ecriture multimodale transm\'edia, conjuguant les effets du r\'eseautage et de la redocumentarisation. D'abord consid\'er\'e sous l'angle de son architecture, le dispositif est envisag\'e dans un deuxi\`eme temps comme transm\'edialit\'e sociale, combinant captation de l'attention, sociabilit\'e et r\'eflexivit\'e. Pour finir, nous revenons sur le principe d'\'editorialisation, pour interroger cette organologie en termes de translitt\'eratie et d'articulation temporelle entre intensit\'e participative et mise \`a distance en diff\'er\'e.},
  copyright = {All rights reserved},
  isbn = {9782867818837},
  langid = {french},
  keywords = {contribution,dispositif,document,\'editorialisation,\'ev\'enementialisation,partcipation,redocumentarisation,r\'eseau,sociabilit\'e,translitt\'eratie,transmedia},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/YECQ3WD8/Merzeau - 2013 - Éditorialisation collaborative d’un événement.pdf}
}

@book{mollier_autre_2015,
  title = {{Une autre histoire de l'\'edition fran\c{c}aise}},
  author = {Mollier, Jean-Yves},
  year = {2015},
  publisher = {{La Fabrique \'editions}},
  address = {{Paris, France}},
  abstract = {Approche chronologique et th\'ematique de l'histoire de l'\'edition fran\c{c}aise.~Depuis la publication en 1982-1986 d'une imposante Histoire de l'\'edition fran\c{c}aise en quatre gros volumes, de multiples travaux ont vu le jour qui modifient singuli\`erement les perspectives d\'evelopp\'ees voici plus de trente ans par les pionniers de cette histoire. Jean-Yves Mollier, historien du livre, de l'\'edition et de la lecture, en France et dans le monde, propose ici de revisiter ce chantier en insistant sur ce que signifie l'acte d'\'editer. En promenant le lecteur du XIIIe si\`ecle \`a nos jours, en lui faisant sentir le grain du manuscrit calligraphi\'e sur parchemin puis l'odeur de l'encre qui sort des imprimeries, il pose la question d'une survie de l'\'edition \`a l'\'epoque de la lecture sur \'ecran. Sans rien n\'egliger des apports de l'histoire \'economique, car le livre est aussi une marchandise produite dans des conditions d\'etermin\'ees par l'\'etat du march\'e, Jean-Yves Mollier s'int\'eresse \`a l'histoire politique comme \`a l'histoire religieuse, \`a ce ferment que constitue le livre quand il est brandi comme une arme destin\'ee \`a changer le monde. Repla\c{c}ant l'histoire litt\'eraire \`a sa juste place mais sans n\'egliger l'\'edition scolaire, juridique, scientifique, militante, \'edifiante ou de jeunesse, il situe son point de vue dans une perspective d'histoire culturelle, privil\'egiant les repr\'esentations des lecteurs et leur imaginaire. Con\c{c}u comme un livre de poche, d\'ecoup\'e en une quinzaine de chapitres courts (vingt pages), cet essai est \`a la fois une synth\`ese qui rend compte de la diversit\'e des recherches men\'ees en France et \`a l'\'etranger et un essai tr\`es personnel qui r\'esume trente ans de travaux consacr\'es au monde du livre.},
  isbn = {978-2-35872-074-8},
  langid = {french},
  keywords = {\'Editeurs -- France -- Histoire,\'Edition -- France -- Histoire,Livres -- Industrie et commerce -- France -- Histoire}
}

@book{noel_ledition_2012,
  title = {{L'\'edition ind\'ependante critique: engagements politiques et intellectuels : essai}},
  shorttitle = {{L'\'edition ind\'ependante critique}},
  author = {No{\"e}l, Sophie},
  year = {2012},
  publisher = {{Presses de l'ENSSIB}},
  address = {{Villeurbanne, France}},
  abstract = {L'histoire de l'\'edition depuis les ann\'ees 1980 ne se r\'eduit pas \`a l'emprise, si souvent comment\'ee, des grands groupes et des logiques commerciales. La p\'eriode r\'ecente a \'egalement vu l'apparition de petites structures \'editoriales qui revendiquent une position \guillemotleft{} critique \guillemotright{} et qui, pour certaines, parviennent \`a s'inscrire dans la dur\'ee en d\'epit des nombreuses difficult\'es \'economiques qu'elles rencontrent.  Sophie No\"el a men\'e une enqu\^ete approfondie sur ces \'editeurs \guillemotleft{} ind\'ependants \guillemotright, dont elle restitue les r\'esultats dans cet ouvrage. Elle a \'etudi\'e une trentaine de maisons d'\'edition qui, apparues entre 1985 et 2005, publient principalement dans le domaine de la critique sociale et s'emploient \`a concilier les exigences de l'excellence intellectuelle et de la radicalit\'e politique. L'analyse s'attache notamment \`a l'\'economie, souvent tr\`es pr\'ecaire mais \`a forte port\'ee symbolique, de ces petites structures. Qui sont ces \'editeurs qui incarnent la r\'esistance \`a une certaine marchandisation de la culture ? Dans quelle mesure leur catalogue se d\'emarque-t-il de ceux des grosses maisons et des grands groupes ? Comment expliquer leur \guillemotleft{} vocation \guillemotright{} et leur d\'evouement aux valeurs fondatrices de l'\'edition ? \`A quelles conditions les plus heureux d'entre eux parviennent-ils \`a survivre ?  Cette analyse, au-del\`a de sa contribution \`a la sociologie de l'\'edition, livre des cl\'es pour comprendre les mutations et les contradictions contemporaines des secteurs culturels et r\'efl\'echir aux strat\'egies de r\'esistances qui peuvent \^etre d\'eploy\'ees face \`a la mont\'ee en puissance de la rationalit\'e marchande},
  isbn = {979-10-91281-04-1},
  langid = {french},
  keywords = {\'Editeurs -- Activit\'e politique -- France -- 1970-....,Petites maisons d'\'edition -- Aspect \'economique -- France -- 1970-....}
}

@article{ouvry-vial_acte_2007,
  title = {L'acte \'Editorial : Vers Une Th\'eorie Du Geste},
  shorttitle = {L'acte \'Editorial},
  author = {{Ouvry-Vial}, Brigitte},
  year = {2007},
  journal = {Communication \& langages},
  number = {154},
  pages = {59--74},
  publisher = {{Nec Plus}},
  doi = {10.3406/colan.2007.4691},
  urldate = {2021-03-16},
  abstract = {Longtemps occult\'e de la conscience des lecteurs eux-m\^emes, l'acte \'editorial est devenu progressivement un objet d'\'etudes critiques, nouveau tant par l'int\'er\^et pluridisciplinaire qu'il suscite que par la n\'ecessit\'e m\^eme de l'approche interdisciplinaire qu'il implique. Partant des travaux existants et des enjeux de ce sujet \'emergeant, au croisement de la th\'eorie litt\'eraire, des sciences de la communication et de l'histoire culturelle, cet article traite des approches \`a l'oeuvre dans l'analyse de la m\'ediation \'editoriale qui pourrait trouver dans le champ de la m\'ediologie des \'el\'ements th\'eoriques adapt\'es \`a la diversit\'e \`a la fois historique et contextuelle de ses pratiques. Il consid\`ere en particulier la question de la r\'eception \'editoriale et propose d'englober les concepts d' \'ecriture et d' \'enonciation \'editoriale dans la notion plus large de geste, soit une gestualit\'e \'editoriale ant\'erieure \`a la production d'une repr\'esentation signifiante.},
  keywords = {acte \'editorial,\'editeur,\'edition},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/RZTBVHXY/Ouvry-Vial - 2007 - L'acte éditorial  vers une théorie du geste.pdf}
}

@misc{perret_format_2022,
  title = {{Format texte}},
  author = {Perret, Arthur},
  year = {2022},
  journal = {Arthur Perret},
  publisher = {{arthurperret.fr/}},
  urldate = {2023-04-03},
  abstract = {Cette page explique ce qu'est le format texte et donne des arguments en faveur de son utilisation. Elle ouvre vers d'autres ressources pour explorer l'\'ecosyst\`eme du format texte.},
  howpublished = {https://www.arthurperret.fr/cours/format-texte.html},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/W4WPDJXY/format-texte.html}
}

@book{quinqueton_pour_2019,
  title = {{Pour la n\'egociation d'un nouveau compromis \'editorial}},
  author = {Quinqueton, Thierry},
  year = {2019},
  journal = {Culture et \'economie sociale et solidaire},
  pages = {71--77},
  publisher = {{Presses universitaires de Grenoble}},
  urldate = {2023-02-23},
  chapter = {\'Economie, Gestion, \'Economie, Gestion},
  isbn = {978-2-7061-4325-0},
  langid = {french},
  annotation = {Bibliographie\_available: 0 Cairndomain: www.cairn.info Cite Par\_available: 0},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/B3G2LREI/culture-et-economie-sociale-et-solidaire--9782706143250-page-71.html}
}

@article{reynaud_dynamique_1982,
  title = {{La dynamique d'un oligopole avec frange : Le cas de la branche d'\'edition de livres en France}},
  shorttitle = {{La dynamique d'un oligopole avec frange}},
  author = {Reynaud, B{\'e}n{\'e}dicte},
  year = {1982},
  journal = {Revue d'\'economie industrielle},
  volume = {22},
  number = {1},
  pages = {61--71},
  publisher = {{Pers\'ee - Portail des revues scientifiques en SHS}},
  doi = {10.3406/rei.1982.2072},
  urldate = {2023-03-08},
  abstract = {L'\'edition de livres, dont on montrera qu'il s'agit d'un \guillemotleft{} oligopole avec frange \guillemotright, pr\'esente en cas d'analyse des rapports entre groupes et PME. Les PME sont loin de constituer un ensemble homog\`ene caract\'eris\'e par certaines positions syst\'ematiques dans la branche : march\'es \'etroits et d\'ependance \`a l'\'egard des groupes du fait de la sous-traitance. Au contraire, ces deux crit\`eres sont ici exclusifs : la pr\'ecarit\'e des petites firmes r\'esultent d'une impasse dans le choix entre l'implantation sur un march\'e sp\'ecialis\'e, en recession, impliquant l'autonomie de la diffusion et l'implantation sur un march\'e non sp\'ecialis\'e s'accompagnant de la n\'ecessit\'e du recours \`a la sous-traitance.},
  copyright = {free},
  langid = {fre}
}

@incollection{saemmer_litterature_2019,
  title = {La Litt\'erature Informatique, Un Art Du Dispositif},
  booktitle = {Conna\^itre et Valoriser La Cr\'eation Litt\'eraire Num\'erique En Biblioth\`eque},
  author = {Saemmer, Alexandra},
  year = {2019},
  series = {La {{Bo\^ite}} \`a Outils},
  pages = {28--39},
  publisher = {{Presses de l'Enssib}},
  address = {{Villeurbanne, France}},
  urldate = {2020-04-18},
  isbn = {978-2-37546-105-1},
  keywords = {biblioth\`eques num\'eriques,cr\'eation litt\'eraire,\'ecritures num\'eriques,\'edition sur le Web,lecture num\'erique,litt\'erature num\'erique,livres num\'eriques,m\'ediation num\'erique,offre \'editoriale (num\'erique),politique documentaire}
}

@phdthesis{sauret_revue_2020,
  title = {{De la revue au collectif : la conversation comme dispositif d'\'editorialisation des communaut\'es savantes en lettres et sciences humaines}},
  author = {Sauret, Nicolas},
  year = {2020},
  address = {{Montr\'eal, Canada}},
  abstract = {Si l'on s'accorde \`a dire que les outils num\'eriques ont modifi\'e en profondeur nos pratiques d'\'ecriture et de lecture, l'influence que ces nouvelles pratiques exercent sur les contenus d'une part, et sur la structuration de notre pens\'ee d'autre part, reste encore \`a d\'eterminer. C'est dans ce champ d'investigation que s'inscrit cette th\`ese, qui questionne la production des connaissances \`a l'\'epoque num\'erique : le savoir scientifique aurait-il chang\'e en m\^eme temps que ses modalit\'es de production et de diffusion ? Je traiterai ce sujet \`a travers le prisme de la revue savante en lettres et sciences humaines, dont le mod\`ele \'epist\'emologique, encore attach\'e au support papier, se voit profond\'ement questionn\'e par le num\'erique dans sa dimension technique aussi bien que culturelle. Je fais l'hypoth\`ese que les modalit\'es d'\'ecriture en environnement num\'erique sont une opportunit\'e pour renouer avec les id\'eaux de conversation scientifique qui pr\'esidaient l'invention des revues au 17eme si\`ecle. La th\`ese propose une r\'eflexion en trois temps, articul\'ee autour de trois conceptions de la revue : la revue comme format, comme espace et, tel que je le propose et le conceptualise, comme collectif. La revue comme format, d'abord, \'emerge directement de la forme \'epistolaire au 17eme, favorisant alors la conversation au sein d'une communaut\'e savante dispers\'ee. Mais les limites conceptuelles du format nous invite \`a consid\'erer la revue davantage comme un media. Pour penser alors sa rem\'ediation, je montrerai que cette conversation trouve son incarnation contemporaine dans le concept d'\'editorialisation. La revue comme espace, ensuite, o\`u s'incarnait jusque-l\`a l'autorit\'e scientifique, fait \'emerger de nouvelles possibilit\'es conversationnelles, en raison des glissements de la fonction \'editoriale des revues et de leurs \'editeurs dans l'espace num\'erique. Enfin, la revue comme collectif \'emerge d'une \'ecriture processuelle, en mouvement, propre \`a l'environnement num\'erique. Un des enjeux de cette th\`ese r\'eside dans la mise en \'evidence des dynamiques collectives d'appropriation et de l\'egitimation. En ce sens, la finalit\'e de la revue est peut-\^etre moins la production de documents que l'\'editorialisation d'une conversation faisant advenir le collectif. Au plan m\'ethodologique, cette th\`ese a la particularit\'e de s'appuyer sur une recherche-action ancr\'ee dans une s\'erie de cas d'\'etude et d'exp\'erimentations \'editoriales que j'ai pu mener en tant que chercheur d'une part, et \'editeur-praticien d'autre part. La pr\'esentation des r\'esultats de cette recherche-action, ainsi que leur analyse critique, fournissent la mati\`ere des concepts travaill\'es dans la th\`ese.},
  langid = {french},
  school = {Universit\'e de Montr\'eal}
}

@book{schiffrin_ledition_1999,
  title = {{L'\'edition sans \'editeurs}},
  author = {Schiffrin, Andr{\'e}},
  translator = {Luxembourg, Michel},
  year = {1999},
  publisher = {{La Fabrique \'editions}},
  address = {{Paris, France}},
  isbn = {978-2-913372-02-3},
  langid = {french},
  keywords = {\'Edition -- 1945-....,\'Edition -- \'Etats-Unis -- Histoire}
}

@incollection{sinatra_introduction_2014,
  title = {{Introduction}},
  booktitle = {{Pratiques de l'\'edition num\'erique}},
  author = {Sinatra, Michael E. and {Vitali-Rosati}, Marcello},
  year = {2014},
  month = mar,
  publisher = {{Presses de l'Universit\'e de Montr\'eal}},
  urldate = {2023-04-12},
  abstract = {L'apparition du num\'erique a entra\^in\'e ces derni\`eres ann\'ees une transformation profonde des mod\`eles de production et de circulation des livres, qui ont peu chang\'e depuis le XVIIIe si\`ecle. Le web, en particulier, a provoqu\'e une remise en question du sens m\^eme du partage des connaissances : d'une \'economie de la raret\'e, nous sommes pass\'es \`a la surabondance. Auparavant, une poign\'ee d'institutions centralisatrices, priv\'ees et publiques, \'etaient garantes du choix, de l'\'evaluation et de la distribution des contenus ; aujourd'hui, il n'y a plus de syst\`emes de l\'egitimation, ou alors ils sont d\'estructur\'es. Apr\`es avoir fait le constat de la crise de ces mod\`eles et de la difficult\'e d'en proposer de nouveaux, ce livre pr\'esente les enjeux et les d\'efis complexes du nouveau monde de l'\'edition num\'erique.},
  copyright = {Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)},
  isbn = {978-2-7606-3202-8},
  langid = {french}
}

@book{sinatra_pratiques_2014,
  title = {{Pratiques de l'\'edition num\'erique}},
  author = {Sinatra, Michael E. and {Vitali-Rosati}, Marcello},
  year = {2014},
  month = mar,
  series = {{Parcours num\'eriques}},
  publisher = {{Presses de l'Universit\'e de Montr\'eal}},
  address = {{Montr\'eal, Canada}},
  urldate = {2017-02-07},
  abstract = {L'apparition du num\'erique a entra\^in\'e ces derni\`eres ann\'ees une transformation profonde des mod\`eles de production et de circulation des livres, qui ont peu chang\'e depuis le XVIIIe si\`ecle. Le web, en particulier, a provoqu\'e une remise en question du sens m\^eme du partage des connaissances : d'une \'economie de la raret\'e, nous sommes pass\'es \`a la surabondance. Auparavant, une poign\'ee d'institutions centralisatrices, priv\'ees et publiques, \'etaient garantes du choix, de l'\'evaluation et de la distribution des contenus ; aujourd'hui, il n'y a plus de syst\`emes de l\'egitimation, ou alors ils sont d\'estructur\'es. Apr\`es avoir fait le constat de la crise de ces mod\`eles et de la difficult\'e d'en proposer de nouveaux, ce livre pr\'esente les enjeux et les d\'efis complexes du nouveau monde de l'\'edition num\'erique.},
  isbn = {978-2-7606-3592-0},
  langid = {french}
}

@article{souchier_image_1998,
  title = {{L'image du texte pour une th\'eorie de l'\'enonciation \'editoriale}},
  author = {Souchier, Emmanu{\"e}l},
  year = {1998},
  journal = {Les cahiers de mediologie},
  volume = {6},
  number = {2},
  pages = {137--145},
  issn = {1270-0665},
  urldate = {2019-12-18},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/8GG4FCSA/Souchier - 1998 - L'image du texte pour une théorie de l'énonciation.pdf}
}

@book{souchier_numerique_2019,
  title = {{Le num\'erique comme \'ecriture: th\'eories et m\'ethodes d'analyse}},
  shorttitle = {{Le num\'erique comme \'ecriture}},
  author = {Souchier, Emmanu{\"e}l and Candel, {\'E}tienne and {Gomez-Mejia}, Gustavo and {Jeanne-Perrier}, Val{\'e}rie},
  year = {2019},
  series = {{Codex}},
  publisher = {{Armand Colin}},
  address = {{Malakoff}},
  chapter = {358 pages ; 24 cm.},
  isbn = {978-2-200-61858-2},
  langid = {french}
}

@article{vitali_rosati_quest-ce_2016,
  title = {{Qu'est-ce que l'\'editorialisation ?}},
  author = {Vitali Rosati, Marcello},
  year = {2016},
  journal = {Sens Public},
  number = {2016},
  issn = {2104-3272},
  urldate = {2019-06-24},
  abstract = {R\'esum\'e : Cet article pr\'esente les r\'esultats de huit ans de travail sur le concept d'\'editorialisation, r\'ealis\'es dans le cadre du s\'eminaire international \guillemotleft{} \'Ecritures num\'eriques et \'editorialisation \guillemotright{} que (...)},
  copyright = {http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/Q2SJ768Y/spip.html}
}

@article{vitali_rosati_what_2016,
  title = {What Is Editorialization?},
  author = {Vitali Rosati, Marcello},
  year = {2016},
  journal = {Sens public},
  doi = {10.7202/1043408ar},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/4ZWAE5UR/Vitali Rosati - 2016 - What is editorialization.pdf}
}

@incollection{vitali-rosati_digital_2014,
  title = {Digital {{Paratext}}. {{Editorialization}} and the Very Death of the Author},
  booktitle = {Examining {{Paratextual Theory}} and Its {{Applications}} in {{Digital Culture}}},
  author = {{Vitali-Rosati}, Marcello},
  year = {2014},
  edition = {IGI Global},
  pages = {110--127},
  publisher = {{Nadine Desrochers and Daniel Apollon}},
  address = {{Hershey}},
  urldate = {2015-01-25},
  abstract = {As shown by different scholars, the idea of ``author'' is not absolute or necessary. On the contrary, it came to life as an answer to the very practical needs of an emerging print technology in search of an economic model of its own. In this context, and according to the criticism of the notion of ``author'' made during the 1960\textendash 70s (in particular by Barthes and Foucault), it would only be natural to consider the idea of the author being dead as a global claim accepted by all scholars. Yet this is not the case, because, as Rose suggests, the idea of ``author'' and the derived notion of copyright are still too important in our culture to be abandoned. But why such an attachment to the idea of ``author''? The hypothesis on which this chapter is based is that the theory of the death of the author\textemdash developed in texts such as What is an Author? by Michel Foucault and The Death of the Author by Roland Barthes\textemdash did not provide the conditions for a shift towards a world without authors because of its inherent lack of concrete editorial practices different from the existing ones. In recent years, the birth and diffusion of the Web have allowed the concrete development of a different way of interpreting the authorial function, thanks to new editorial practices\textemdash which will be named ``editorialization devices'' in this chapter. Thus, what was inconceivable for Rose in 1993 is possible today because of the emergence of digital technology\textemdash and in particular, the Web.},
  isbn = {978-1-4666-6002-1},
  langid = {english},
  keywords = {Auteurs et auctorialit\'e,D\'eterminisme technologique,\'Editorialisation,L\'egitimation des contenus,Litt\'erature,Paratextes,Philosophie,Plateformes num\'eriques,Production des contenus,Virtuel}
}

@article{vitali-rosati_ecrire_2020,
  title = {{\'Ecrire les SHS en environnement num\'erique. L'\'editeur de texte Stylo}},
  author = {{Vitali-Rosati}, Marcello and Sauret, Nicolas and Fauchi{\'e}, Antoine and Mellet, Margot},
  year = {2020},
  journal = {Revue Intelligibilit\'e du Num\'erique},
  urldate = {2020-10-08},
  abstract = {R\'esum\'e : L'\'ecriture et l'\'edition scientifiques en contexte num\'erique sont relativement peu interrog\'ees ou remises en cause. Quelques outils, qui...},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/GDAS24HW/18-ecrire-les-shs-en-environnement-numerique-l-editeur-de-texte-stylo.html}
}

@incollection{vitali-rosati_editorialisation_2017,
  title = {{\'Editorialisation}},
  booktitle = {{100 notions. Management et num\'erique}},
  author = {{Vitali-Rosati}, Marcello},
  editor = {Rouet, Gilles},
  year = {2017},
  series = {{100 notions}},
  pages = {102--104},
  publisher = {{Les \'editions de l'immat\'eriel}},
  address = {{Paris}},
  abstract = {L'\'editorialisation d\'esigne l'ensemble des dynamiques qui produisent et structurent l'espace num\'erique. Ces dynamiques sont les interactions des actions individuelles et collectives avec un environnement num\'erique particulier.},
  isbn = {979-10-91636-09-4},
  langid = {french},
  keywords = {Circulation des contenus,Communaut\'es en ligne,\'Editorialisation,Espace num\'erique,L\'egitimation des contenus,M\'edias,Philosophie,Production des contenus,Profils et identit\'es num\'eriques}
}

@book{vitali-rosati_editorialization_2018,
  title = {On {{Editorialization}}: {{Structuring Space}} and {{Authority}} in the {{Digital Age}}},
  shorttitle = {On {{Editorialization}}},
  author = {{Vitali-Rosati}, Marcello},
  year = {2018},
  series = {Theory on Demand},
  number = {26},
  publisher = {{Institute of Network Cultures}},
  address = {{Amsterdam}},
  abstract = {In On Editorialization: Structuring Space and Authority in the Digital Age Marcello Vitali-Rosati examines how authority changes in the digital era. Authority seems to have vanished in the age of the web, since the spatial relationships that authority depends on are thought to have levelled out: there are no limits or boundaries, no hierarchies or organized structures anymore. Vitali-Rosati claims the opposite to be the case: digital space is well-structured and material and has specific forms of authority. Editorialization is one key process that organizes this space and thus brings into being digital authority. Investigating this process of editorialization, Vitali-Rosati reveals how politics can be reconceived in the digital age.},
  copyright = {Creative Commons Attribution 2.0},
  isbn = {978-94-92302-20-5},
  langid = {english},
  keywords = {Autorit\'e,\'Editorialisation,Espace architectural,Espace num\'erique,Philosophie,Priv\'e / public}
}

@misc{vitali-rosati_pour_2018,
  title = {{Pour une d\'efinition de l'\'editorialisation}},
  author = {{Vitali-Rosati}, Marcello},
  year = {2018},
  month = may,
  journal = {Etudes Digitales},
  urldate = {2019-02-13},
  abstract = {Cet article pr\'esente les r\'esultats de huit ans de travail sur le concept d'\'editorialisation, r\'ealis\'es dans le cadre du s\'eminaire international \guillemotleft{} \'Ecritures num\'eriques et \'editorialisation \guillemotright{} que j'ai coorganis\'e avec Nicolas Sauret depuis 2008. Je propose de d\'efinir l'\'editorialisation comme l'ensemble d},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/VCHREUFZ/pour-une-definition-de-leditorialisation.html}
}

@article{vitali-rosati_pour_2020,
  title = {{Pour une th\'eorie de l'\'editorialisation}},
  author = {{Vitali-Rosati}, Marcello},
  year = {2020},
  month = jan,
  journal = {Humanit\'es num\'eriques},
  number = {1},
  publisher = {{Humanistica}},
  issn = {2736-2337},
  doi = {10.4000/revuehn.371},
  urldate = {2023-04-12},
  abstract = {Le fait num\'erique a \'et\'e pens\'e et interpr\'et\'e pendant des dizaines d'ann\'ees dans diverses perspectives disciplinaires~: des media studies aux sciences de l'information et de la communication, en passant par la sociologie, la psychologie, les sciences politiques, etc. Cela n'est pas surprenant d\`es que l'on consid\`ere \textendash{} avec Milad Doueihi \textendash{} que le \guillemotleft ~num\'erique~\guillemotright{} peut \^etre pens\'e comme un ph\'enom\`ene culturel au sens large, touchant \`a l'ensemble de nos vies et remettant en cause la totalit\'e de nos cat\'egories conceptuelles. L'expression \guillemotleft ~humanit\'es num\'eriques~\guillemotright{} peut en quelque sorte servir \`a signifier cette universalit\'e du fait num\'erique~: il est question de ce que devient l'humanit\'e \`a l'\'epoque du num\'erique. La m\^eme universalit\'e est ce qu'aspire \`a prendre en compte une approche philosophique~: au-del\`a de toute sp\'ecificit\'e disciplinaire, le questionnement philosophique vise \`a comprendre un ph\'enom\`ene ou un fait dans l'ensemble de ses implications. Cet article a l'ambition de partir du concept d'\'editorialisation pour proposer une th\'eorie philosophique du monde \`a l'\'epoque du num\'erique. Une philosophie, donc, non pas \guillemotleft ~du num\'erique~\guillemotright, car l'objet de la philosophie ne peut qu'\^etre universel, mais plut\^ot une philosophie \guillemotleft ~\`a l'\'epoque du num\'erique~\guillemotright.},
  copyright = {https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/},
  langid = {french},
  keywords = {autorit\'e,\'editorialisation,espace num\'erique,organisation des contenus,philosophie,philosophie du num\'erique,sciences de l'information et de la communication,th\'eorie des humanit\'es num\'eriques},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/LTY9IL5V/Vitali-Rosati - 2020 - Pour une théorie de l’éditorialisation.pdf}
}

@article{vitali-rosati_pour_2021,
  title = {{Pour une pens\'ee pr\'ehumaine}},
  author = {{Vitali-Rosati}, Marcello},
  year = {2021},
  month = jul,
  journal = {Sens public},
  number = {SP1596},
  publisher = {{D\'epartement des litt\'eratures de langue fran\c{c}aise}},
  issn = {2104-3272},
  urldate = {2023-04-12},
  abstract = {Est-ce possible de d\'epasser l'opposition entre un constructivisme radical et un dogmatisme na\"if -- telle qu'elle a r\'ecemment \'et\'e reformul\'ee, notamment, par Quentin Meilassoux en termes d'oppsoition entre correlationisme et r\'ealisme ? Cet article propose l'id\'ee d'une m\'ediation originaire qui n'est pas celle de la pens\'ee humaine. Selon Meilassoux la m\'ediation de l'\^etre ne peut s'incarner que dans des individus. En mettant en question cette id\'ee, ce texte essaye de penser une m\'ediation mat\'erielle et incarn\'ee qui se manifeste de fa\c{c}on particuli\`ere dans la technique. La r\'eflexion sur le num\'erique, l'\'editorialisation et les Humanit\'es num\'eriques devient le pivot pour penser une m\'ediation \guillemotleft{} pr\'ehumaine \guillemotright, ce qui permet par ailleurs de r\'esoudre le probl\`eme des ancestraux qui \'etait au fondement des analyses de Meillassoux.},
  copyright = {Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)},
  langid = {french},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/E7ZV3KWJ/Vitali-Rosati - 2021 - Pour une pensée préhumaine.pdf}
}

@article{vitali-rosati_what_2016,
  title = {What Is Editorialization ?},
  author = {{Vitali-Rosati}, Marcello},
  year = {2016},
  month = jan,
  journal = {Sens Public},
  issn = {2104-3272},
  urldate = {2016-01-10},
  abstract = {This paper is the result of eight years of work on the concept of editorialization that was done in the context of the international seminar ``\'Ecritures num\'eriques et \'editorialisation'', which I have been co-organizing with Nicolas Sauret since 2008. I propose a definition of editorialization as the set of dynamics that produce and structure digital space. These dynamics can be understood as the interactions of individual and collective actions within a particular digital environment. Starting from this definition I try to describe how authority works in digital space.},
  copyright = {\textcopyright{} Sens Public},
  langid = {english},
  keywords = {Auteurs et auctorialit\'e,Communaut\'es en ligne,\'Edition,\'Editorialisation,Espace num\'erique,M\'etaontologie,Performativit\'e,Philosophie,Plateformes num\'eriques,Production des contenus}
}
